**里昂·史考特·肯尼迪**（，）是[卡普空製作的](../Page/卡普空.md "wikilink")[惡靈古堡系列中登场的角色之一](../Page/惡靈古堡系列.md "wikilink")，為《[惡靈古堡2](../Page/惡靈古堡2.md "wikilink")》的兩個可控制主角之一，同時也是《[惡靈古堡4](../Page/惡靈古堡4.md "wikilink")》的主角和《[惡靈古堡6](../Page/惡靈古堡6.md "wikilink")》的三位主角之一。

《惡靈古堡2》的事件一開始，身为[浣熊市警察的里昂在上班第一天便遲到](../Page/浣熊市.md "wikilink")，導致他必須獨自作战以解决喪屍病毒爆發的问题，在遊戲過程中，他救起被喪屍襲擊的[克蕾兒·雷德菲爾](../Page/克蕾兒·雷德菲爾.md "wikilink")，里昂於是與她结盟，随后两人救起年幼的[雪莉·柏金](../Page/雪莉·柏金.md "wikilink")，並得到神秘女人[艾達·王的援助](../Page/艾達·王.md "wikilink")。六年後（《惡靈古堡4》），里昂當上[美國聯邦政府的特務](../Page/美國聯邦政府.md "wikilink")，並從險惡的邪教中拯救了總統的女兒。在《惡靈古堡6》中，他繼續為聯邦政府效劳，並與艾達和成年的雪莉重逢。

里昂在其他電子遊戲中亦有登场，他是CG動畫電影《[惡靈古堡：惡化](../Page/惡靈古堡：惡化.md "wikilink")》和《[生化危機：詛咒](../Page/生化危機：詛咒.md "wikilink")》的主角，與《惡靈古堡4》一樣，他都是一個政府特務。而真人電影《[惡靈古堡5：天譴日](../Page/惡靈古堡5：天譴日.md "wikilink")》中的里昂則由[約翰·厄柏飾演](../Page/約翰·厄柏.md "wikilink")。

## 出現

### 遊戲

里昂首次亮相於《[惡靈古堡2](../Page/惡靈古堡2.md "wikilink")》，以兩大主角之一的身份出現於遊戲中。他是一個剛到美國中西部小鎮[浣熊市就職的菜鳥警察](../Page/浣熊市.md "wikilink")，但很不幸地，他赶到該地时T病毒正好爆發，儘管如此，里昂仍然救起了被喪屍追殺的[克蕾兒·雷德菲爾](../Page/克蕾兒·雷德菲爾.md "wikilink")，两人结盟逃到浣熊市的警察局，在那裡他們分別找到方法進入下水道，通过下水道後，兩人抵達[安布雷拉公司的地下研究所](../Page/安布雷拉.md "wikilink")，研究[絡合物以對抗病毒爆發](../Page/絡合物.md "wikilink")\[1\]。在前進途中，里昂遇見一位名叫[艾達·王的神秘女性](../Page/艾達·王.md "wikilink")，她的身份是尋找更強大的G病毒樣本的間諜。在最後的交鋒中，出現並襲擊里昂（或克蕾兒，视乎玩家玩哪條遊戲線決定），戰鬥过程中艾達为帮助里昂，給了他一支火箭筒對抗暴君。擊敗牠後，里昂遇見安布雷拉科學家，但因發生突變而不得不杀掉他。後來里昂因為触到研究所的爆炸计时器，于是帶著克蕾兒和柏金的女兒[雪莉·柏金一起逃離](../Page/雪莉·柏金.md "wikilink")\[2\]。

《[生化危機3](../Page/生化危機3.md "wikilink")》破关後，玩家得到的後記顯示里昂後來加入了美國聯邦政府。《[生化危機
聖女密碼](../Page/生化危機_聖女密碼.md "wikilink")》中，克蕾兒联系里昂，告訴里昂要通知她哥哥[克里斯·雷德菲爾自己在洛克福特島](../Page/克里斯·雷德菲爾.md "wikilink")（Rockford
Island）被俘的事情\[3\]。雖然《[生化危機
黑暗面編年史](../Page/生化危機_黑暗面編年史.md "wikilink")》的劇情是取自惡靈古堡2和聖女密碼，但官方仍然加入了一個於2002年想到的場景，內容為里昂與當時的特種部隊同伴傑克·克勞薩（Jack
Krauser）接下尋找與安布雷拉公司有交易的前毒梟哈維爾·伊達格（Javier Hidalgo）的任務。

里昂於《[惡靈古堡4](../Page/惡靈古堡4.md "wikilink")》再次出現，此時他已是美國政府的直屬特務，他之後被派去拯救被綁架到歐洲某處的總統女兒阿什莉·葛拉漢（Ashley
Graham）\[4\]。而綁架阿什莉的組織則是一個邪教組織「光明教團」（Los
Illuminados，[西班牙語譯作](../Page/西班牙語.md "wikilink")「開明的」）\[5\]，這教團使用了一種名叫「害蟲」（Las
Plagas）的寄生蟲以寄生於當地的村民。在里昂尋找阿什莉的途中，他被捕獲並被注入寄生蟲。在艾達與教團的研究員路易斯·塞拉（Luis
Sera）的幫助下，里昂得以成功救出阿什莉並去除體內的寄生蟲去面對邪教。在遊戲的高潮中，里昂殺死了邪教教主奧斯穆德·賽多拉（Osmund
Saddler），但艾達卻出現逼迫里昂交出「害蟲」的樣本後搭乘直升機離開。里昂與阿什莉最後乘坐艾達留下的[水上摩托車離開](../Page/水上摩托車.md "wikilink")\[6\]。

里昂也是《[惡靈古堡6](../Page/惡靈古堡6.md "wikilink")》的三位主角之一（另外兩位是克里斯和傑克·穆勒）\[7\]\[8\]
，雖然遊戲中有四名可供玩家使用的角色與不同的故事線，但里昂卻被描述成「主要的主角」\[9\]。在遊戲中，他槍殺了在生化恐怖襲擊中受感染的美國新任總統亞當·本福德（Adam
Benford）後逃出已經被喪屍侵占的高橡市（Tall
Oaks），里昂在逃出的時候與同行的倖存者，本福德總統的保鏢兼[美國特勤局特工海倫娜](../Page/美國特勤局.md "wikilink")·哈珀（Helena
Harper）組成團隊以揭露那導致浣熊市事件的陰謀。在遊戲的後期，里昂與艾達和長大的雪莉團聚，當時雪莉已經成為美國安全營運部門（Division
of Security Operations）的特務，並致力於拯救病毒暴發的世界。

里昂也出現在系列中的一些非正传遊戲。例如與貝利·巴頓（Barry Burton）一起出現於以[Game Boy
Color為平台的惡靈古堡外傳](../Page/Game_Boy_Color.md "wikilink")\[10\]，與和克蕾兒一起作为網上和手機遊戲《惡靈古堡：喪屍殲滅者》可操作角色\[11\]。在[第三人稱射擊遊戲](../Page/第三人稱射擊遊戲.md "wikilink")《[生化危机
浣熊市行动](../Page/生化危机_浣熊市行动.md "wikilink")》中，玩家可以控制安布雷拉公司的特務追殺倖存者，某些操作甚至可能會導致里昂的死亡\[12\]。此外，他還是該遊戲的「英雄模式」的其中一位可控制人物\[13\]。

### 其他

里昂曾經出現在1998-1999年的[香港漫畫](../Page/香港漫畫.md "wikilink")《惡靈古堡2》中\[14\]。他亦在台灣發行的兩個以[浪漫喜劇和圍繞著里昂](../Page/浪漫喜劇.md "wikilink")、克蕾兒和艾達的方式複述《惡靈古堡2》劇情的漫畫《惡靈古堡2》中出現過\[15\]。另外，他也是[圖像漫畫的漫畫和](../Page/圖像漫畫.md "wikilink")[S·D·佩里所作的兩本小說](../Page/S·D·佩里.md "wikilink")《惡靈古堡：死城》、《惡靈古堡：冥界》的角色之一。

於2008年的電腦動畫電影《[生化危機：惡化](../Page/生化危機：惡化.md "wikilink")》中，里昂與克蕾兒組成團隊，阻止T-病毒再次在美國本土爆發。而續集《[生化危機：詛咒](../Page/生化危機：詛咒.md "wikilink")》中里昂也有出現\[16\]。在電影中，他被送到正在發生內戰的東歐調查東斯拉夫共和國（Eastern
Slav
Republic）有否使用T-病毒。不同於，動畫電影忠實的依循遊戲系列的設定，且分別為《[惡靈古堡5](../Page/惡靈古堡5.md "wikilink")》和《[惡靈古堡6](../Page/惡靈古堡6.md "wikilink")》的前傳。

在真人電影《[惡靈古堡2：啟示錄](../Page/惡靈古堡2：啟示錄.md "wikilink")》中，一份剪報的正面顯示里昂在行動中被[吉爾·瓦倫蒂安殺死](../Page/吉爾·瓦倫蒂安.md "wikilink")。然而在記者的採訪中，導演[保羅·安德森表示如果](../Page/保羅·安德森.md "wikilink")《[惡靈古堡4：陰陽界](../Page/惡靈古堡4：陰陽界.md "wikilink")》成功的話會拍第五部電影，並希望里昂在該電影中露面\[17\]。而在里昂的真人版中，他則是在電影版本中幫助艾達對抗安布雷拉的[阿爾伯特·威斯克的傭兵團團長](../Page/阿爾伯特·威斯克.md "wikilink")，並拯救[艾莉絲·安波那斯和吉兒](../Page/艾莉絲_\(惡靈古堡\).md "wikilink")。在電影的最後，里昂也是生存者之一。

而其他關於里昂的商品則有由[HOT
TOYS製作的](../Page/HOT_TOYS.md "wikilink")2種不同動作的模型\[18\]\[19\]、[國家娛樂收藏品協會設計的](../Page/國家娛樂收藏品協會.md "wikilink")3種不同動作的里昂和其他包括、等製造商的作品\[20\]\[21\]，除此之外也包括卡普空自己製作的模型\[22\]。另外，2013年在[奧蘭多環球影城舉行的](../Page/奧蘭多環球影城.md "wikilink")中，里昂以兩位主角之一的身份出現在基於《惡靈古堡2》和《[生化危機3](../Page/生化危機3.md "wikilink")》製作，名為「惡靈古堡：逃離[浣熊市](../Page/浣熊市.md "wikilink")」的鬼屋裡\[23\]。

## 角色設計與飾演的藝人

[Leon_Retribution.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leon_Retribution.png "fig:Leon_Retribution.png")》中，由[約翰·厄柏飾演的里昂](../Page/約翰·厄柏.md "wikilink")。\]\]
里昂的設計者是[神谷英樹](../Page/神谷英樹.md "wikilink")，他想設計出一位能與[克里斯·雷德菲爾互相對應的角色](../Page/克里斯·雷德菲爾.md "wikilink")，里昂便因此誕生。神谷承認他比較喜歡克里斯这种「耿直的硬漢角色」，但因為已經有了克里斯，所以他選擇往另一個方向设计新的角色。因此里昂被設計成一個對於[恐怖事件完全沒有經驗的角色](../Page/恐怖事件.md "wikilink")\[24\]。令神谷驚訝的是，他萬萬沒想到里昂于《[惡靈古堡2](../Page/惡靈古堡2.md "wikilink")》一出场就备受玩家欢迎。在续作《[生化危機4](../Page/生化危機4.md "wikilink")》中，神谷称讚里昂變成一個「很酷的傢伙」，更補充說「重新愛上了他」\[25\]。設計者原本打算在《惡靈古堡2》中將他的個性設計成對恐怖的情況毫無經驗\[26\]。雖然他最初被設計成一位資深警官，但在《惡靈古堡2》的正式版却成了菜鳥警官\[27\]。相較於克里斯，里昂的「俊美臉蛋」、「桃花運不好」、「衰運」與求生意志和正義感都可以吸引玩家。玩家在《惡靈古堡4》操縱的里昂雖然多了几分硬漢色彩，但他在前作所显现的优点却依舊保留下来\[28\]。另外，里昂的設計靈感有部分來自卡普空的一位藝術家功大石的[血𤟥](../Page/血𤟥.md "wikilink")\[29\]。

2002年4月，里昂被公佈為《惡靈古堡4》的主角\[30\]。隨著遊戲的開發，設計者的用意也慢慢的表露出來，其用意正是讓里昂成為感染病毒的原祖\[31\]\[32\]。這個概念在2004年擴展，即里昂一定要在與遊戲的敵人戰鬥時患上奇異的疾病\[33\]。在紀錄片講解遊戲中的人物概念時，有人說里昂打算「令自己看起來更加強硬，但其實這樣也挺酷的。」\[34\]。

《[生化危機：惡化](../Page/生化危機：惡化.md "wikilink")》的監製，同時是《惡靈古堡4》與《[惡靈古堡6](../Page/惡靈古堡6.md "wikilink")》的製作人——[小林裕幸稱他很自然地愛上了里昂](../Page/小林裕幸.md "wikilink")。他也決定把里昂納入《惡靈古堡6》中，理由為他是故事的核心\[35\]。

里昂在《惡靈古堡2》中由保羅·哈達德（Paul
Haddad）配音\[36\]，在《惡靈古堡4》、《惡靈古堡：惡化》和《[惡靈古堡：黑暗面編年史](../Page/惡靈古堡：黑暗面編年史.md "wikilink")》中則是[保羅·梅西耶負責配音](../Page/保羅·梅西耶.md "wikilink")\[37\]，而《[生化危機：詛咒](../Page/生化危機：詛咒.md "wikilink")》和《[生化危機6](../Page/生化危機6.md "wikilink")》則是為里昂配音\[38\]。默瑟形容自己是梅西耶的粉絲和朋友，並稱很榮幸接替他為里昂配音的工作。在一次採訪中，默瑟還詳細說明怎麼演繹里昂這角色，此外，他也談到角色的變化\[39\]。另外日本配音方面，《惡靈古堡：惡化》的里昂由[山野井仁配音](../Page/山野井仁.md "wikilink")\[40\]，而《[生化危机
浣熊市行动](../Page/生化危机_浣熊市行动.md "wikilink")》、《惡靈古堡：詛咒》與特別包裝的《惡靈古堡6》則是[森川智之負責配音](../Page/森川智之.md "wikilink")\[41\]。

關於在《[惡靈古堡5：天譴日](../Page/惡靈古堡5：天譴日.md "wikilink")》中為何會選擇[約翰·厄柏飾演里昂](../Page/約翰·厄柏.md "wikilink")，該電影的製片人和導演[保羅·安德森稱](../Page/保羅·安德森.md "wikilink")：「你根本想像不到尋找與里昂頭髮相似的人是有多困難，而且他還需要有男子氣慨和很長的[瀏海](../Page/瀏海.md "wikilink")。」\[42\]，他還補充說：「如果你把他們兩個的照片放在一起，你會覺得他（約翰·厄柏）就是由[卡普空製作的作品](../Page/卡普空.md "wikilink")。」\[43\]。此外，安德森更判定如果將里昂和其他遊戲角色放在一起的話就像有「風扇驅動」一般。而飾演里昂的厄柏則提到自己是從上傳到[YouTube的短片中學到里昂的舉止](../Page/YouTube.md "wikilink")。他也說：「他沒有一個高亢的聲音，我覺得他說話就像我一樣都是有點慢。」\[44\]。另外在商業版的《惡靈古堡2》中，里昂則是由[布萊德·藍佛飾演](../Page/布萊德·藍佛.md "wikilink")\[45\]。

## 反响

自從他出現在《[惡靈古堡2](../Page/惡靈古堡2.md "wikilink")》後，里昂便引起熱烈的回響，2009年，[任天堂力量將他列為他們第](../Page/任天堂力量.md "wikilink")14位最喜愛的[任天堂遊戲英雄](../Page/任天堂.md "wikilink")\[46\]。在2011年的[金氏世界紀錄玩家版中](../Page/金氏世界紀錄玩家版.md "wikilink")，里昂被投票成為最佳電子遊戲人物的第36位\[47\]。2012年，在[GamesRadar的電子遊戲中](../Page/GamesRadar.md "wikilink")「最有影響力和最無法無天」的英雄投票中，里昂位列第11位\[48\]。而在《[帝國雜誌](../Page/帝國雜誌.md "wikilink")》的50大電子遊戲人物名單中，里昂則排名第44位\[49\]。

在[IGN的特寫報道中](../Page/IGN.md "wikilink")，里昂被視為最想在《[惡靈古堡6](../Page/惡靈古堡6.md "wikilink")》中出現的角色\[50\]，並稱他是系列中兩大主要角色之一（另一個為[克里斯·雷德菲爾](../Page/克里斯·雷德菲爾.md "wikilink")）\[51\]，此外，IGN還說他是[惡靈古堡系列中最好的喪屍戰士和](../Page/惡靈古堡系列.md "wikilink")「與整潔繫在一起的英雄」\[52\]。此外，該公司還對克里斯和里昂之間做出另一種比較，稱後者為「意志堅定的傢伙用手爬上梯子」\[53\]。2010年，預測里昂以及[克蕾兒·雷德菲爾將是下一個惡靈古堡作品的主角](../Page/克蕾兒·雷德菲爾.md "wikilink")，理由是該系列的主角交替格局與里昂最後一次出現是在《[惡靈古堡4](../Page/惡靈古堡4.md "wikilink")》\[54\]。2013年，GamesRadar的工作人員把里昂列在卡普空30年來出現過的角色中的首位，他們表示：「里昂在惡靈古堡系列中處於領先的位置，他一直與克里斯爭奪頭把交椅，但我們在時尚的里昂和像公牛一般的克里斯之間，對於『酷』的方面我們是沒有鬥爭的。」\[55\]。

IGN曾經因為他們希望里昂在動作系列的作品中[出現而把里昂列在](../Page/跨界作品.md "wikilink")[任天堂明星大亂鬥系列的角色之中](../Page/任天堂明星大亂鬥系列.md "wikilink")，並描述他是一個「令人生畏的英雄」與「獨特的马屁精」，除此之外，IGN還表示里昂是發生在惡靈古堡系列中最好的事情之一\[56\]\[57\]。另外，[GamesRadar指出里昂在](../Page/GamesRadar.md "wikilink")《惡靈古堡4》的構思就像「[大衛·鮑伊在駕駛](../Page/大衛·鮑伊.md "wikilink")」一樣，他們也表示里昂的髮型雖然很有吸引力，但在遭遇戰時仍然需要調整\[58\]。2010年，《[Game
Informer](../Page/Game_Informer.md "wikilink")》把里昂列在他們希望看見的跨界格鬥遊戲《南夢宮 VS
卡普空》中的20個卡普空角色之中，並與[南夢宮](../Page/南夢宮.md "wikilink")[魂之系列的](../Page/魂之系列.md "wikilink")[夜魔互相對應](../Page/夜魔.md "wikilink")。至於為何把里昂列在20個卡普空的角色之中，《Game
Informer》表示：「唯一一個能夠拿出足夠的經驗和勇氣摧毀突變的威脅的人，沒有別人，只有里昂·S·肯尼迪。我賭他會用一枚火箭彈結束這場戰鬥。」\[59\]。

里昂也曾經與[艾達·王一起被刊登在](../Page/艾達·王.md "wikilink")《》的2007最令人難忘的電子遊戲團隊列表中\[60\]。在2011年，他也曾經與艾達一起以一個「高度不正常的關係」排名在由的詹姆斯·霍金斯（James
Hawkins）製作的十大電子遊戲歷史中的愛情故事的第九位\[61\]。的麥克·哈維頓斯（Mike
Harradence）稱「從一個討人喜歡、未經世故與苦戀的年輕男人變成一個愛說俏皮話的超圓滑政府特工，我們已經看到了肯尼迪的轉型了。」\[62\]。而在2012年，《》以里昂在《惡靈古堡4》中的愛挖苦與喜怒無常的態度為理由把他列在25個電子遊戲角色列表中，他們補充說：「雖然里昂在系列中成長為一個老練的真英雄，但玩家們在里昂不說話時會更加享受遊戲。」\[63\]。另外，他也是令在2013寫道「我仍然不能忘記當我的眼睛在里昂身上，心臟在和時間賽跑時的速率，我敢肯定你感受到的時候會不斷有與我相同的感覺。」[音樂電視網的肯德拉](../Page/音樂電視網.md "wikilink")·貝爾特倫（Kendra
Beltran）童年崩壞的人物之一\[64\]。

## 參見

  - [惡靈古堡系列](../Page/惡靈古堡系列.md "wikilink")

  -
## 注解

## 參考資料

## 外部連結

  -
  -
[L](../Category/生化危机系列角色.md "wikilink")
[Category:虚构男性电子游戏角色](../Category/虚构男性电子游戏角色.md "wikilink")
[Category:虛構愛爾蘭裔美國人](../Category/虛構愛爾蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:武术家电子游戏角色](../Category/武术家电子游戏角色.md "wikilink")
[Category:虛構軍人](../Category/虛構軍人.md "wikilink")
[Category:虛構警察](../Category/虛構警察.md "wikilink")
[Category:恐怖电影角色](../Category/恐怖电影角色.md "wikilink")
[Category:科幻电影角色](../Category/科幻电影角色.md "wikilink")
[Category:虛構特務與間諜](../Category/虛構特務與間諜.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.  Jeremy Parish, "LEON KENNEDY," *Electronic Gaming Monthly* 224
    (2008-01), 101.

6.
7.
8.

9.

10.

11.

12.

13. Wesley Yin-Poole, [Resident Evil Operation Raccoon City adds Heroes
    Mode](http://www.eurogamer.net/articles/2011-12-16-resident-evil-operation-raccoon-city-adds-heroes-mode)
    , Eurogamer.net, 2011-12-16.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.
30.

31.

32.

33.

34.

35.
36.
37.
38.
39.

40.
41.

42. Steve 'Frosty' Weintraub, [Writer-Director Paul W.S. Anderson
    RESIDENT EVIL: RETRIBUTION Set Visit
    Interview](http://collider.com/paul-ws-anderson-resident-evil-retribution-interview)
    , Collider, 2012-01-19.

43. Steve 'Frosty' Weintraub, [Johann Urb RESIDENT EVIL: RETRIBUTION Set
    Visit
    Interview](http://collider.com/johann-urb-resident-evil-5-retribution-interview)
    , Collider, 2012-01-19.

44.
45.
46.

47.

48.
49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59. Tim Turi, [20 Namco Vs Capcom Matches We'd Love To
    See](http://www.gameinformer.com/b/features/archive/2010/07/20/20-namco-vs-capcom-matches-we-d-love-to-see.aspx)
    , *Game Informer*, 2010-07-20.

60.

61. James Hawkins, [The Top Ten Romances In Video Game
    History](http://www.joystickdivision.com/2011/02/the_top_ten_romances_in_video.php)
    , Joystick Division, 2011-02-17.

62.
63. Obi Ony Anwu, [The 25 Douchiest Video Game
    Characters](http://www.complex.com/video-games/2012/04/the-25-douchiest-video-game-characters#6)
    , *Complex*, 2012-04-18.

64.